\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
 \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

 \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}
 
 \vspace{2cm}
 
 \Large{\textbf{Récursivité - Diviser pour régner}}
 
 \vspace{1cm}
 
 \Large{\textit{Sujet 1}}
 
 \vspace{1cm}
 }
\author{}
\date{}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}     % liens hypertextes
% \usepackage{graphicx}   % insertion d'images
\usepackage{booktabs}     % Les tableaux
\usepackage{amssymb}      % symboles maths
\usepackage{amsmath}      % symboles maths
% \usepackage{blindtext}  % faux texte
\usepackage{float}        % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow}     % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage}     % compter les pages
\usepackage{soul}         % surlignement du texte
\usepackage{stmaryrd}     % doubles crochets
%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
% \usetikzlibrary{arrows, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} % taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{10pt} % 6pt par défaut
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \newlength{\aftercode}
% \setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Récursivité - Diviser pour régner - Sujet 1}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$/\pageref{LastPage} -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    % \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
% \graphicspath{ 
% 	{images/}
% }

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\labelindent}{\parindent}
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{12pt}
      \setlength{\labelwidth}{8pt}
      \setlength{\labelsep}{4pt}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
\newcommand{\py}{\mintinlinepy} % on peut utilise \py{code...}
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
%-------------------------------------------------------

% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\vspace*{-2cm}

Ce problème s'intéresse à la multiplication de matrices. On se restreint à l'étude de matrices carrées à coefficients entiers relatifs.

Afin de simplifier la démarche et les notations, on considère que toutes les matrices considérées auront une dimension $n$ qui est une puissance de 2.

On rappelle que, pour tout entier naturel $n$ non nul, si $A = (a_{ij})$ et $B=(b_{ij})$ sont deux matrices carrées de même dimension $n$ alors leur
matrice produit $C=(c_{ij})$ est définie par :

\begin{align*}
  \forall (i,j) \in [\![1 ; n]\!]^2,\hspace*{2em} c_{ij} & = \sum _{k=1}^{n}a_{ik}b_{kj}                   \\
                                                         & =a_{i1}b_{1j}+a_{i2}b_{2j}+\cdots +a_{in}b_{nj}
\end{align*}

\section{Premiers algorithmes}

Soient $A$ et $B$ les matrices définies ci-dessous :

\begin{center}
  $  A =
    \begin{pmatrix}
      1 & 2 \\
      3 & 4
    \end{pmatrix}
  $
  \hspace{3em}
  $ B =
    \begin{pmatrix}
      5 & 6 \\
      7 & 8 \\
    \end{pmatrix}
  $
\end{center}

\begin{Question}
  Calculer $C = A \cdot B$.
\end{Question}

On souhaite évaluer le nombre d'opérations arithmétiques (additions et produits) nécessaires au calcul du produit de deux matrices.
On ne tient pas compte d'éventuelles optimisations (par exemple du fait que le produit $a_{11} \times b_{11}$ est réalisé plusieurs fois et
pourrait être conservé en mémoire).

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Combien de produits et d'additions a-t-on réalisé au total dans le calcul de la question précédente ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    On considère désormais deux matrices de taille $n \ge 1$. Combien d'opérations arithmétiques sont nécessaires au calcul de tous les
    coefficients de leur matrice produit ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Quelle est la complexité de cet algorithme de calcul ?
  \end{subQuestion}
\end{Question}

Les matrices considérées ayant pour dimensions des puissances de 2, il est toujours possible de les découper en quatre blocs comme ci-dessous :


\begin{center}
  $  A =
    \begin{pmatrix}
      A_{11} & A_{12} \\
      A_{21} & A_{22}
    \end{pmatrix}
  $
  \hspace{3em}
  $ B =
    \begin{pmatrix}
      B_{11} & B_{12} \\
      B_{21} & B_{22}
    \end{pmatrix}
  $
  \hspace{3em}
  $ C = A \cdot B =
    \begin{pmatrix}
      C_{11} & C_{12} \\
      C_{21} & C_{22}
    \end{pmatrix}
  $
\end{center}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Exprimer $C_{11}$, ..., $C_{22}$ en fonction de $A_{11}$, ..., $A_{22}$, $B_{11}$, ..., $B_{22}$.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    En déduire un algorithme du type \og \textit{Diviser pour régner} \fg\ permettant de calculer récursivement le produit $A \cdot B$.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

Soit $n$ la dimension des matrices $A$ et $B$ (on rappelle que $n=2^k$) et $T(n)$ le nombre d'opérations (arithmétiques ou copies de valeurs) nécessaires à
la multiplication de $A$ par $B$.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Justifier soigneusement que l'algorithme de la question précédente vérifie $T(n)=8T\left(\frac{n}{2}\right)+\mathcal{O}(n^2)$.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Appliquer le \textit{master theorem} afin d'en déduire la complexité de cet algorithme.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\section{Algorithme de Strassen}
\setcounter{question}{0}

On étudie dans cette partie l'algorithme de Strassen introduit en 1969.

En reprenant le découpage en blocs des matrices $A$, $B$ et $C = A \cdot B$ de la partie précédente, on peut définir les matrices ci-dessous :

\begin{align*}
  M_1 & = (A_{11}+ A_{22}) \cdot (B_{11}+ B_{22})   \\
  M_2 & = (A_{21}+ A_{22}) \cdot B_{11}             \\
  M_3 & = A_{11} \cdot (B_{12} - B_{22})            \\
  M_4 & = A_{22} \cdot (B_{21} - B_{11})            \\
  M_5 & = (A_{11} + A_{12}) \cdot B_{22}            \\
  M_6 & = (A_{21} - A_{11}) \cdot (B_{11} + B_{12}) \\
  M_7 & = (A_{12} - A_{22}) \cdot (B_{21} + B_{22}) \\
\end{align*}

\begin{Question}
  Justifier que l'on a $C_{11} = M_1 + M_4-M_5+M_7$.
\end{Question}

On admet de façon générale que l'on a :

\begin{align*}
  C_{11} & = M_1 + M_4-M_5+M_7 \\
  C_{12} & = M_3 + M_5         \\
  C_{21} & = M_2 + M_4         \\
  C_{22} & = M_1 - M_2+M_3+M_6 \\
\end{align*}

Il est donc possible de calculer récursivement le produit d'une matrice en effectuant des découpages en blocs successifs.

\begin{Question}
  Quel est le cas de base de cet algorithme ?
\end{Question}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Exprimer $T(n)$ en fonction de $T\left(\frac n2\right)$.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    En déduire la complexité de l'algorithme de Strassen.
  \end{subQuestion}
\end{Question}


\section{Implémentation}
\setcounter{question}{0}

On représentera les matrices par des listes de listes \python. Ainsi, la matrice $\big(\begin{smallmatrix}
      1& 2\\
      3 & 4
    \end{smallmatrix}\big)$  sera représentée en machine par \py{[[1, 2], [3, 4]]}.

\begin{Question}
  Écrire en \python\ une fonction \py{est_carree} :
  \begin{itemize}
    \item prenant en argument une liste de listes \py{matrice} représentant une matrice,
    \item renvoyant \py{True} si la matrice ainsi représentée est carrée, \py{False} sinon.
  \end{itemize}

  Ainsi, l'appel \py{est_carree([[1, 3, 5], [2, 4, 6]])} renverra \py{False}.
\end{Question}

\begin{Question}
  Écrire en \python\ une fonction \py{matrice_nulle} :
  \begin{itemize}
    \item prenant en argument un entier \py{n} strictement positif (on vérifiera cette condition),
    \item renvoyant la liste représentant la matrice de dimension $n \times n$ dont tous les coefficients sont nuls.
  \end{itemize}

  Ainsi, l'appel \py{matrice_nulle(2)} renverra \py{[[0, 0], [0, 0]]}.
\end{Question}

\begin{Question}
  Écrire en \python\ une fonction \py{matrice_en_blocs} :
  \begin{itemize}
    \item prenant en argument une liste de listes \py{matrice} représentant une matrice,
    \item renvoyant les quatre listes représentant les matrices blocs $A_{11}$, ..., $A_{22}$.
  \end{itemize}

  On rappelle que dimensions des matrices considérées sont toutes des puissances de 2.

  On vérifiera en premier lieu que la matrice est bien carrée.

  On aura ainsi :

  \begin{minted}{pycon}
>>> A = [[ 1,  2   3,  4]
         [ 5,  6,  7,  8],
         [ 9, 10, 11, 12],
         [13, 14, 15, 16]]
>>> matrice_en_blocs(A)
[[1, 2], [5, 6]], [[3, 4], [7, 8]], [[9, 10], [13, 14]], [[11, 12], [15, 16]]
  \end{minted}
\end{Question}

\begin{Question}
  Écrire en \python\ une fonction \py{blocs_en_matrice} :
  \begin{itemize}
    \item prenant en argument quatre listes de listes \py{matrice} représentant chacun un bloc,
    \item renvoyant la matrice composée de ces quatre blocs.
  \end{itemize}

  On vérifiera en premier lieu que les blocs sont tous des matrices carrées de mêmes dimensions.

  On aura ainsi :

  \begin{minted}{pycon}
>>> blocs_en_matrice([[1, 2], [5, 6]], [[3, 4], [7, 8]], [[9, 10], [13, 14]], [[11, 12], [15, 16]])
[[ 1,  2   3,  4]
 [ 5,  6,  7,  8],
 [ 9, 10, 11, 12],
 [13, 14, 15, 16]]
  \end{minted}
\end{Question}

On fournit les deux fonctions \py{somme} et \py{difference} permettant de calculer la somme et la différence de deux matrices
passées en argument. Par exemple \py{somme([[1, 2], [3, 4]], [[0, 8], [9, 2]])} renvoie \py{[[1, 10], [12, 6]]}.


\begin{Question}
  Écrire en \python\ une fonction \py{multiplication_strassen} :
  \begin{itemize}
    \item prenant en argument deux listes de listes \py{A} et \py{B} représentant les deux matrices à multiplier,
    \item renvoyant leur matrice produit.
  \end{itemize}
\end{Question}

\end{document}